{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Web amb MKdocs","text":"<p>Rocio Gallego Moreno</p> <p></p>"},{"location":"tasca1/","title":"Tasca 1","text":"<p>1. QUINES IMPLICACIONS ES DERIVEN D'UNA ESCOLA INCLUSIVA?</p> <p>1.1. Tres idees com a punt de partida</p> <p>Abans de comen\u00e7ar \u00e9s necessari deixar clares  3 idees  que han de vertebrar el discurs de la inclusi\u00f3:</p> <ol> <li>La inclusi\u00f3 implica a tot l'alumnat. Encara que la inclusi\u00f3 s'associa amb freq\u00fc\u00e8ncia a l'atenci\u00f3 a l'alumnat amb discapacitat, realment t\u00e9 a veure amb tot l'alumnat en el moment present i futur, al llarg  de la seua vida i en tots els contexts (acad\u00e8mics, de conviv\u00e8ncia i de l'entorn).</li> <li>Tot l'alumnat en algun moment de la seua escolaritzaci\u00f3 pot requerir suports en diferent nivell, amplitud, intensitat i durada, per la qual cosa l'escola ha de planificar una resposta educativa des de l'inici.</li> <li>No \u00e9s tant l'alumnat el que presenta o t\u00e9 una discapacitat sin\u00f3 que existeixen entorns discapacitants, \u00e9s a dir, \u00e9s el context el que fa a la persona discapacitada.</li> </ol> <p>En aquest sentit, entenem que l'educaci\u00f3 inclusiva \u00e9s possible, \u00e9s necess\u00e0ria i \u00e9s urgent. Estem parlant de drets humans, d'una educaci\u00f3 transformadora que millorar\u00e0 la qualitat de vida de moltes persones, una educaci\u00f3 que va m\u00e9s enll\u00e0 de la mera socialitzaci\u00f3; estem parlant de societats inclusives, societats justes.</p>"},{"location":"tasca1/#12-marc-conceptual-i-principals-elements","title":"1.2. Marc conceptual i principals elements","text":"<p>QU\u00c8 ENTENEM PER UNA EDUCACI\u00d3 INCLUSIVA?</p> <p>\u00c9s la q\u00fcesti\u00f3 que abordarem, \u00e9s a dir, intentarem aclarir el marc conceptual i les implicacions que es deriven d'una escola inclusiva, repassant els 4 elements principals que assenyala la literatura sobre aquest tema.</p> <p>Qu\u00e8 \u00e9s la inclusi\u00f3?</p> <p>Prenem com a refer\u00e8ncia la definici\u00f3 que ens d\u00f3na la UNESCO 1 (2005,p.15). Cal destacar que la defineix com un proc\u00e9s, que est\u00e0 orientat a respondre a la diversitat i se centra a potenciar i assegurar la pres\u00e8ncia, la participaci\u00f3 i l'aprenentatge de cada estudiant, per\u00f2 sobretot d'aquells que s\u00f3n m\u00e9s vulnerables. A m\u00e9s, \u00e9s essencial matisar que no fa refer\u00e8ncia expl\u00edcita a alumnes amb NESE sin\u00f3 alumnes que poden estar en una situaci\u00f3 de vulnerabilitat i tots i totes, en algun moment, podem estar-ho.</p> <p>Un error freq\u00fcent \u00e9s considerar l'educaci\u00f3 inclusiva com a sin\u00f2nim d'integraci\u00f3. Hi ha matisos que diferencien a tots dos conceptes.</p> <ul> <li>La  integraci\u00f3  accepta la difer\u00e8ncia, la reconeix per\u00f2 se centra en el d\u00e8ficit, la defici\u00e8ncia o la discapacitat, per tant parla de necessitats educatives i planteja una resposta educativa que \u00e9s diferenciadora. Diferenciadora en tant que l'alumne o alumna ix de l'aula ordin\u00e0ria per a rebre una atenci\u00f3 individualitzada en funci\u00f3 de la seua discapacitat, amb un curr\u00edculum que s'allunya significativament de l'ordinari.</li> <li>En canvi una  escola inclusiva  acull la difer\u00e8ncia i apr\u00e9n d'ella, focalitzant l'atenci\u00f3 en les capacitats i potenciant-les, mitjan\u00e7ant l'eliminaci\u00f3 de barreres que impedeixen que tots i totes puguen aprendre. En aquest sentit la resposta educativa \u00e9s inclusiva i per tant l'alumne i l'alumna estan presents a l'aula ordin\u00e0ria, participant i aprenent al costat dels seus iguals i si \u00e9s necess\u00e0ria es far\u00e0 una personalitzaci\u00f3 per a favorir els tres principis b\u00e0sics.</li> </ul> <p>Principals elements:</p> <p>Els quatre elements que repassa la literatura sobre aquest tema, son els seg\u00fcents:</p> <ol> <li>La inclusi\u00f3 \u00e9s un proc\u00e9s.</li> <li>Hi ha tres principis fonamentals que s'han de garantir: pres\u00e8ncia, participaci\u00f3 i aprenentatge.</li> <li>L'escola inclusiva \u00e9s especialment sensible a les situacions de risc d'exclusi\u00f3 i actua de manera especial amb l'alumnat m\u00e9s vulnerable.</li> <li>Cobra especial import\u00e0ncia la identificaci\u00f3 de barreres.</li> </ol> <p>1. LA INCLUSI\u00d3 \u00c9S UN PROC\u00c9S De qu\u00e8 parlem quan diem que la inclusi\u00f3 \u00e9s un proc\u00e9s? Amb aix\u00f2, volem significar o ressaltar les seg\u00fcents idees:</p> <ol> <li>No \u00e9s espontani : l'educaci\u00f3 inclusiva es construeix amb cada pas que anem donant. No sorgeix de sobte sin\u00f3 que s'inicia amb actuacions consensuades.</li> <li>No \u00e9s la suma d'accions puntuals sin\u00f3 el conjunt d'actuacions engranades.</li> <li>Requereix planificaci\u00f3 , \u00e9s a dir, pensar com mobilitzarem els recursos que disposem en el centre.</li> <li>Es construeix a poc a poc.</li> <li>\u00c9s sist\u00e8mic : totes les peces s\u00f3n fonamentals i funcionen si estan connectades entre si, si hi ha un treball en equip.</li> <li>\u00c9s essencial la participaci\u00f3 : des del professor fins a l'alumne, les fam\u00edlies i l'entorn.</li> <li>Parteix del paradigma d'investigaci\u00f3-acci\u00f3 , \u00e9s a dir, \u00e9s un proc\u00e9s que mai acaba, que est\u00e0 en cont\u00ednua revisi\u00f3 i requereix reflexi\u00f3 continuada.</li> </ol> <p>2. TRES PRINCIPIS: PRES\u00c8NCIA, PARTICIPACI\u00d3 I APRENENTATGE. Quins 3 principis ha de garantir una educaci\u00f3 inclusiva?</p> <ul> <li>Pres\u00e8ncia : significa que tots els/les nostres alumnes tenen garantit l'acc\u00e9s a l'escola i al curr\u00edculum, que no excloem ni segreguem.</li> <li>Participaci\u00f3 : significa que tot l'alumnat t\u00e9 oportunitats de participar en totes les experi\u00e8ncies d'aprenentatge que ofereix l'escola, conviure i sentir-se part de la comunitat educativa.</li> <li>Aprenentatge : significa que tot l'alumnat aconsegueix el millor rendiment tenint en compte les seues necessitats, caracter\u00edstiques i interessos.</li> </ul> <p>3. SITUACIONS DE RISC. El tercer element que fonamenta una educaci\u00f3 inclusiva, \u00e9s el que fa refer\u00e8ncia a les situacions de risc, \u00e9s a dir, l'escola inclusiva es caracteritza per ser especialment sensible a les situacions de risc d'exclusi\u00f3 educativa i social i per tant, actua de manera preferent amb l'alumnat m\u00e9s vulnerable.</p> <p>Un document audiovisual que exemplifica clarament com des de l'escola hem de ser acurats i evitar, amb les nostres actuacions, crear situacions de vulnerabilitat en el proc\u00e9s d'ensenyament aprenentatge, \u00e9s el de la indefensi\u00f3 apresa.</p> <p>Sobre aquest tema, tamb\u00e9 \u00e9s clarificador el video La farsa de l'avaluaci\u00f3,  un document audiovisual que, en format de par\u00f2dia, mostra com segons enfoquem les avaluacions, el professorat pot contribuir de manera significativa a reafirmar desigualtats, estereotips i en definitiva, a generar unes expectatives determinades en violar la confidencialitat de les dades personals o informaci\u00f3 innecess\u00e0ria.</p> <p>Els materials que adjuntem ac\u00ed contenen activitats per a realitzar amb els equips educatius amb la finalitat de reflexionar sobre aquest tema i una guia sobre la confidencialitat en lectura f\u00e0cil, tamb\u00e9 interessant per al treball amb families i docents.</p> <p>4. IDENTIFICACI\u00d3 DE BARRERES. I finalment, el quart element fa refer\u00e8ncia al concepte de barreres. Barreres que hi ha en el context i que influeixen negativament en el desenvolupament de les potencialitats de cada alumne i alumna, independentment de les seues caracter\u00edstiques.</p> <p>\u00c9s el context el que fa a la persona discapacitada. Aix\u00ed, un mateix context pot ser discapacitant o accessible i aix\u00f2 dependr\u00e0 de la resposta que mobilitzem. I en parlar de barreres enllacem directament amb l'accessibilitat, la definici\u00f3 de la qual ens diu que qualsevol entorn, producte o servei ha de poder ser utilitzat pel major nombre de persones possible sense necessitat d'adaptacions. Sobre els tipus d'accessibilitat s'aprofundir\u00e0 en un altre apartat.</p> <p></p> <p>En qualsevol cas, des de l'escola, tot el professorat i els equips de suport a la inclusi\u00f3, han de mobilitzar les eines necess\u00e0ries per a aconseguir un context m\u00e9s accessible que garantisca la pres\u00e8ncia, la participaci\u00f3 i l'aprenentatge.</p> <p>En qualsevol cas, des de l'escola, tot el professorat i els equips de suport a la inclusi\u00f3, han de mobilitzar les eines necess\u00e0ries per a aconseguir un context m\u00e9s accessible que garantisca la pres\u00e8ncia, la participaci\u00f3 i l'aprenentatge.</p>"},{"location":"tasca1/#13-marc-normatiu","title":"1.3. Marc normatiu","text":"<p>A continuaci\u00f3 repassarem el marc normatiu que justifica l'educaci\u00f3 inclusiva com un dret, i, posteriorment, els nivells de resposta educativa que queden recollits en la normativa auton\u00f2mica.</p> <p>MARC NORMATIU La idea clau \u00e9s que l'educaci\u00f3 inclusiva \u00e9s un dret. Encara parlem habitualment del principi d'inclusi\u00f3, quan haur\u00edem de parlar sempre del dret a una educaci\u00f3 inclusiva, equitativa i de qualitat. Hi ha una gran difer\u00e8ncia en aquesta conceptualitzaci\u00f3, ja que un principi orienta l'educaci\u00f3, fa refer\u00e8ncia a un aspecte \u00e8tic o moral que no em compromet a res, que no m'obliga. En canvi, entesa l'educaci\u00f3 com un dret, implica compliment i, en conseq\u00fc\u00e8ncia, hi ha un comprom\u00eds jur\u00eddic.</p> <p>El dret de tots els estudiants a una educaci\u00f3 inclusiva no \u00e9s un tema nou, \u00e9s un tema no resolt des de fa quasi trenta anys. Es va parlar ja de dret a l'educaci\u00f3 inclusiva en la Convenci\u00f3 sobre els Drets del Xiquet (ONU, 1989); tamb\u00e9 en la Convenci\u00f3 sobre els Drets de les Persones amb Discapacitat (ONU, 2006); i m\u00e9s recentment, en l' Agenda 2030 per al Desenvolupament Sostenible (ONU, 2015), on s'exigeix als pa\u00efsos \"_garantir una educaci\u00f3 inclusiva, equitativa i de qualitat i promoure oportunitats d'aprenentatge durant tota la vida per a tot_s\", impulsant d'aquesta forma, en la Declaraci\u00f3 de Incheon , una nova visi\u00f3 de l'educaci\u00f3.</p> <p>Els Objectius de Desenvolupament Sostenible (ODS) s\u00f3n una crida universal a l'adopci\u00f3 de mesures per a posar fi a la pobresa, protegir el planeta i garantir que totes les persones gaudisquen de pau i prosperitat. Aquests 17 Objectius es basen en els assoliments dels Objectius de Desenvolupament del Mil\u00b7lenni. Encara que hi ha un espec\u00edfic que es refereix a l'educaci\u00f3 (el 4), com veiem hi ha molts que estan relacionats. Per exemple, el 5: igualtat de g\u00e8nere o el 10 reducci\u00f3 de les desigualtats.</p> <p>A continuaci\u00f3 repassarem el marc normatiu que justifica l'educaci\u00f3 inclusiva com un dret, i, posteriorment, els nivells de resposta educativa que queden recollits en la normativa auton\u00f2mica.</p> <p>MARC NORMATIU La idea clau \u00e9s que l'educaci\u00f3 inclusiva \u00e9s un dret. Encara parlem habitualment del principi d'inclusi\u00f3, quan haur\u00edem de parlar sempre del dret a una educaci\u00f3 inclusiva, equitativa i de qualitat. Hi ha una gran difer\u00e8ncia en aquesta conceptualitzaci\u00f3, ja que un principi orienta l'educaci\u00f3, fa refer\u00e8ncia a un aspecte \u00e8tic o moral que no em compromet a res, que no m'obliga. En canvi, entesa l'educaci\u00f3 com un dret, implica compliment i, en conseq\u00fc\u00e8ncia, hi ha un comprom\u00eds jur\u00eddic.</p> <p>El dret de tots els estudiants a una educaci\u00f3 inclusiva no \u00e9s un tema nou, \u00e9s un tema no resolt des de fa quasi trenta anys. Es va parlar ja de dret a l'educaci\u00f3 inclusiva en la Convenci\u00f3 sobre els Drets del Xiquet (ONU, 1989); tamb\u00e9 en la Convenci\u00f3 sobre els Drets de les Persones amb Discapacitat (ONU, 2006); i m\u00e9s recentment, en l' Agenda 2030 per al Desenvolupament Sostenible (ONU, 2015), on s'exigeix als pa\u00efsos \"_garantir una educaci\u00f3 inclusiva, equitativa i de qualitat i promoure oportunitats d'aprenentatge durant tota la vida per a tot_s\", impulsant d'aquesta forma, en la Declaraci\u00f3 de Incheon , una nova visi\u00f3 de l'educaci\u00f3.</p> <p>Els Objectius de Desenvolupament Sostenible (ODS) s\u00f3n una crida universal a l'adopci\u00f3 de mesures per a posar fi a la pobresa, protegir el planeta i garantir que totes les persones gaudisquen de pau i prosperitat. Aquests 17 Objectius es basen en els assoliments dels Objectius de Desenvolupament del Mil\u00b7lenni. Encara que hi ha un espec\u00edfic que es refereix a l'educaci\u00f3 (el 4), com veiem hi ha molts que estan relacionats. Per exemple, el 5: igualtat de g\u00e8nere o el 10 reducci\u00f3 de les desigualtats.</p> <p> I un altre dels marcs internacionals de refer\u00e8ncia \u00e9s la  Convenci\u00f3 sobre els Drets de les Persones amb Discapacitat  (maig 2008)</p> <p>Espanya va ratificar en 2008 aquesta convenci\u00f3 pel que estem obligats al seu compliment. En ella els estats es comprometen a assegurar la igualtat en l'acc\u00e9s a l'educaci\u00f3, amb materials, t\u00e8cniques i formes de comunicaci\u00f3 adequats, mesures de suport pertinents i promovent la participaci\u00f3 en societat.</p> <p>En l'\u00e0mbit estatal, la LOE obri el cam\u00ed en 2006 i el principi d'inclusi\u00f3 apareix per primera vegada en la normativa educativa. La LOMLOE, actual llei vigent, continua el cam\u00ed i termes com a accessibilitat universal, compensaci\u00f3 de desigualtats, identificaci\u00f3 de barreres, equitat van impregnant el text.</p> <p>I en l'\u00e0mbit auton\u00f2mic, l'aprovaci\u00f3 del Decret 104/2018 suposa un pas important. El Decret que desenvolupa els principis d'equitat i inclusi\u00f3, inclou termes referits a la inclusi\u00f3: barreres, accessibilitat, pres\u00e8ncia, participaci\u00f3, aprenentatge, disseny universal....</p> <p>Hi ha 3 idees fonamentals que es recullen al llarg del Decret:</p> <ol> <li>L'educaci\u00f3 inclusiva \u00e9s un dret (idea que ja hem vist).</li> <li>El focus canvia de l'alumnat a les barreres del context, \u00e9s a dir, all\u00f2 que limita la participaci\u00f3 de l'alumne no \u00e9s tant la seua falta de capacitats com la inaccessibilitat al context, per aix\u00f2 cal analitzar i avaluar les barreres.</li> <li>La participaci\u00f3 de tota la comunitat \u00e9s garantia d'\u00e8xit. Aquesta participaci\u00f3 s'\u00e0mplia en el radi i no \u00e9s responsabilitat \u00fanica de l'especialista.</li> </ol> <p>A m\u00e9s, en el seu article 3, recull els principis en els quals s'ha de basar l'educaci\u00f3 inclusiva. Podem observar, de nou, que s'utilitza un llenguatge diferent del que la normativa sobre atenci\u00f3 a la diversitat ens tenia acostumats.</p> <p></p> <p>En l'article 4 es recullen les l\u00ednies d'actuaci\u00f3 que faran possible el desenvolupament dels onze principis:</p> <ol> <li>La primera fa refer\u00e8ncia a la identificaci\u00f3 i eliminaci\u00f3 de barreres en el context.</li> <li>La segona fa refer\u00e8ncia a la necessitat de mobilitzar els recursos del nostre centre per a respondre a la diversitat, afecta per tant a l'organitzaci\u00f3 de centre, a les pol\u00edtiques del centre.</li> <li>La tercera al\u00b7ludeix al fet d'integrar en l'ideari del centre la inclusi\u00f3 com a dret, incloent tots aquells valors que garanteixen la consolidaci\u00f3 d'una cultura inclusiva.</li> <li>I la quarta fa refer\u00e8ncia al desenvolupament d'un curr\u00edculum per a la inclusi\u00f3 i per tant, al\u00b7ludeix a qu\u00e8 puc fer a l'aula per a assegurar que tot l'alumnat puga participar i aprendre.</li> </ol> <p>Una altra de les refer\u00e8ncies auton\u00f2miques de rellev\u00e0ncia \u00e9s l'Ordre 20/2019 , per la qual es regula l'organitzaci\u00f3 de la resposta educativa.  Les mesures de resposta educativa per a la inclusi\u00f3, s'organitzen en 4 nivells de concreci\u00f3, que s\u00f3n de car\u00e0cter sumatori i progressiu.</p> <p>Per altra banda, cal tindre en compte el Decret 72/2021 d'organitzaci\u00f3 de l'orientaci\u00f3 educativa i professional en el sistema educatiu valenci\u00e0. Tota la informaci\u00f3 queda recollida en la web: https://ceice.gva.es/es/web/inclusioeducativa/organitzacio-de-l-orientacio</p> <p>En l' article 3  es defineix que l'orientaci\u00f3 educativa i professional s'estructura en  quatre tipus d'intervenci\u00f3 , d'acord amb les seues caracter\u00edstiques i els equips que hi participen:</p> <ol> <li> <p>El  primer tipus d'intervenci\u00f3  correspon als equips educatius dels centres docents, coordinats pel professorat tutor dels diferents grups d'alumnat, i es du a terme a trav\u00e9s de la doc\u00e8ncia i la tutoria.</p> </li> <li> <p>El  segon tipus d'intervenci\u00f3  el constitueixen els equips d'orientaci\u00f3 educativa dels centres docents d'educaci\u00f3 infantil i prim\u00e0ria i d'educaci\u00f3 especial de titularitat de la Generalitat i els departaments d'orientaci\u00f3 educativa i professional dels centres docents d'educaci\u00f3 secund\u00e0ria sostinguts amb fons p\u00fablics, que ofereixen un suport especialitzat a l'alumnat, al professorat i a les fam\u00edlies.</p> </li> <li> <p>El  tercer tipus d'intervenci\u00f3  el realitzen les agrupacions d'orientaci\u00f3 de zona, les quals interconnecten els equips d'orientaci\u00f3 educativa i els departaments d'orientaci\u00f3 educativa i professional, a fi de garantir l'orientaci\u00f3 al llarg de les diferents etapes, alhora que interactuen amb les institucions de l'entorn sociocomunitari pr\u00f2xim.</p> </li> <li> <p>El  quart tipus d'intervenci\u00f3  el conformen les unitats especialitzades d'orientaci\u00f3, que donen suport extern als centres docents, als equips d'orientaci\u00f3 educativa, als departaments d'orientaci\u00f3 educativa i professional i a les agrupacions d'orientaci\u00f3 de zona.</p> </li> </ol> <p>M\u00e9s informaci\u00f3 sobre les UEO en aquest enlla\u00e7: https://ceice.gva.es/es/web/inclusioeducativa/unitats-especialitzades-d-orientacio</p> <p></p> <p>Finalment, cal tindre en compte la RESOLUCI\u00d3 d'1 d'octubre de 2021, de la directora general d'Inclusi\u00f3 Educativa, per la qual s'estableixen les  l\u00ednies estrat\u00e8giques de l'orientaci\u00f3 educativa i professional i de l'acci\u00f3 tutorial  per al curs 2021-2022 (vigents les 4 l\u00ednies):</p> <ol> <li> <p>Ensenyament-aprenentatge : L'objectiu principal de l'orientaci\u00f3 en el proc\u00e9s d'ensenyament i aprenentatge \u00e9s donar suport en el desenvolupament d'un curr\u00edculum per a la inclusi\u00f3. Aquest acompanyament requereix assessorar i donar suport als equips educatius, de forma col\u00b7laborativa, per millorar les condicions d'aprenentatge i afavorir l'\u00e8xit escolar de tot l'alumnat.</p> </li> <li> <p>Igualtat i conviv\u00e8ncia : L'objectiu principal de l'orientaci\u00f3 en la igualtat i la conviv\u00e8ncia \u00e9s participar en la planificaci\u00f3, el desenvolupament i l'avaluaci\u00f3 de programes, actuacions i mesures orientades a la promoci\u00f3 de la igualtat, la coeducaci\u00f3, la diversitat sexual, de g\u00e8nere i familiar, la conviv\u00e8ncia, la comunicaci\u00f3 no violenta, la prevenci\u00f3 de conflictes i la gesti\u00f3 i resoluci\u00f3 pac\u00edfica d'aquests. Es prestar\u00e0 especial atenci\u00f3 a la viol\u00e8ncia de g\u00e8nere, la igualtat en la diversitat i la no discriminaci\u00f3, tot atenent i respectant les circumst\u00e0ncies, condicions i caracter\u00edstiques personals de l'alumnat i de les fam\u00edlies. En aquest sentit, caldr\u00e0 tindre en compte el nou marc legislatiu que regula la igualtat i conviv\u00e8ncia: DECRET 195/2022, d'11 de novembre, del Consell, d'igualtat i conviv\u00e8ncia en el sistema educatiu valenci\u00e0.</p> </li> <li> <p>Transici\u00f3 i acollida:  L'objectiu principal de l'orientaci\u00f3 en la transici\u00f3 i l'acollida \u00e9s donar suport i assessorar en els processos de transici\u00f3 entre nivells, cicles, etapes i modalitats d'escolaritzaci\u00f3 per tal de garantir l'acompanyament a l'alumnat i a les fam\u00edlies, el transvasament d'informaci\u00f3, la continu\u00eftat de les actuacions educatives i la detecci\u00f3 de necessitats que poden produir-se en moments en que\u0300 les barreres i les desigualtats es manifesten amb m\u00e9s freq\u00fc\u00e8ncia i intensitat. Implica tamb\u00e9 les actuacions que afavoreixen l'acollida de tota la comunitat educativa.</p> </li> <li> <p>Orientaci\u00f3 acad\u00e8mica i professional : L'objectiu principal de l'orientaci\u00f3 acad\u00e8mica i professional \u00e9s potenciar la maduresa vocacional i l'auto orientaci\u00f3 de l'alumnat, en un proc\u00e9s d'assessorament a l'alumnat i les fam\u00edlies en qu\u00e8 es faciliten els recursos necessaris per a afavorir l'autoconeixement, s'ofereix informaci\u00f3 sobre les diferents opcions acad\u00e8miques i professionals i s'ajuda en la presa de decisions de manera responsable i lliure de biaixos de g\u00e8nere o de qualsevol altre tipus.</p> </li> </ol> <p>A continuaci\u00f3, es mostra una infografia que arreplega tot el marc normatiu.</p> <p></p>"},{"location":"tasca1/#14-dimensions-duna-escola-inclusiva","title":"1.4. Dimensions d'una escola inclusiva","text":"<p>La Guia per a l'Educaci\u00f3 Inclusiva, que \u00e9s la traducci\u00f3 del Index for Inclusion de Tony Booth i Mel Ainscow, assenyalen 3 dimensions:          1. Cultures          2. Pol\u00edtiques          3. Pr\u00e0ctiques</p> <p>De fet, la guia s'estructura en funci\u00f3 de les 3 dimensions: 1. Crear CULTURES INCLUSIVES; 2. Elaborar POL\u00cdTIQUES INCLUSIVES i 3. Desenvolupar PR\u00c0CTIQUES INCLUSIVES.</p> <p>Les tres dimensions formen un triangle per a simbolitzar la connexi\u00f3 entre elles.</p> <p></p> <p>Quin significat t\u00e9 cadascuna de les dimensions? Quines son les principals implicacions?</p> <p>CULTURES INCLUSIVES:</p> <p>En primer lloc, qu\u00e8 implica dinamitzar cultures inclusives en el centre educatiu? Si b\u00e9 la dimensi\u00f3 cultural est\u00e0 orientada cap a la reflexi\u00f3 sobre la import\u00e0ncia de crear comunitats escolars segures, acollidores i col\u00b7laboradores i la consolidaci\u00f3 de valors inclusius compartits, la qual cosa conformaria  l'IDEARI DEL CENTRE.</p> <p></p> <p>Les implicacions que es deriven, entre altres, s\u00f3n:</p> <ol> <li>La comunitat educativa (professorat, alumnat i fam\u00edlies) ha d'obrir un debat per a reflexionar, consensuar i establir, de forma col\u00b7laborativa i democr\u00e0tica, quins valors s'impulsaran des del centre.</li> <li>Els valors inclusius que es determinen han de formar part del Projecte Educatiu.</li> <li>En el Projecte Educatiu cal determinar les actuacions que es duran a terme per al seu efectiu compliment.</li> <li>La base de totes les actuacions ha de ser el di\u00e0leg igualitari i la col\u00b7laboraci\u00f3.</li> <li>S'ha de desenvolupar un protocol d'acolliment perqu\u00e8 qualsevol membre de la comunitat educativa se senta part d'aquesta.</li> </ol> <p>Per a comen\u00e7ar a reflexionar sobre la dimensi\u00f3 cultural en el nostre centre, seria idoni donar resposta a les seg\u00fcents reflexions :</p> <ul> <li>Quins valors educatius doten d'identitat al nostre centre i si aquests estan recollits en el Projecte Educatiu de forma consensuada.</li> <li>Si hi ha establit un pla d'acolliment per als diferents membres de la comunitat educativa.</li> <li>Si l'equip directiu exerceix un lideratge pedag\u00f2gic i compartit, on es d\u00f3na veu a tots els membres.</li> <li>Si el centre est\u00e0 obert a l'entorn, \u00e9s a dir, t\u00e9 en compte les possibilitats que li ofereix.</li> <li>De quina manera s'afavoreix la participaci\u00f3 de les fam\u00edlies en el centre.</li> <li>I, finalment, si el professorat parteix d'una valoraci\u00f3 igual a tot l'alumnat amb altes expectatives per a cadascun d'ells.</li> </ul> <p>Aquestes i altres q\u00fcestions, que tamb\u00e9 es recullen en la Guia per a l'Educaci\u00f3 Inclusiva, amb una s\u00e8rie de preguntes espec\u00edfiques, ens ajuden a reflexionar sobre la dimensi\u00f3 cultural i, d'alguna manera, haurien de plasmar-se en el Projecte Educatiu a partir del consens entre els membres de la comunitat educativa.</p> <p>POL\u00cdTIQUES INCLUSIVES :</p> <p>La segona dimensi\u00f3, fa refer\u00e8ncia les pol\u00edtiques del centre i implica reflexionar sobre  COM ES GESTIONA  el centre, \u00e9s a dir:</p> <ol> <li>Quina organitzaci\u00f3 interna est\u00e0 funcionant</li> <li>Quins plans i programes es duen a terme</li> <li>Com es mobilitzen i distribueixen els recursos.</li> </ol> <p>Per tant, la reflexi\u00f3 dels membres de la comunitat educativa ha de girar entorn a q\u00fcestions com:</p> <ul> <li>El funcionament del centre.</li> <li>Quina organitzaci\u00f3 dels suports es promou per a afavorir la inclusi\u00f3 de tot l'alumnat.</li> <li>Quin \u00fas es fa dels espais i els temps.</li> <li>En quina mesura els documents del centre s\u00f3n documents vius i consensuats i recullen aspectes pedag\u00f2gics que donen resposta a la diversitat de l'alumnat.</li> </ul> <p>I igual que en la dimensi\u00f3 anterior, hi ha una s\u00e8rie de q\u00fcestions (que ampliades en l'esmentada Guia), ens poden ajudar a reflexionar sobre la dimensi\u00f3 pol\u00edtica:</p> <ul> <li>S'han tingut en compte criteris pedag\u00f2gics per a configurar els grups o s'han format aleat\u00f2riament?</li> <li>I els tutors i tutores, s'han consensuat una s\u00e8rie de criteris per a l'assignaci\u00f3 de grups o recauen en qualsevol professor/a encara que manque de formaci\u00f3, experi\u00e8ncia i habilitats?</li> <li>Hi ha hagut pr\u00e8viament un consens sobre aquests criteris amb l'equip directiu?</li> <li>I finalment, com s'organitzen els suports?, es realitzen sempre fora de l'aula?, l'estructura organitzativa promou la doc\u00e8ncia compartida?, el suport es d\u00f3na a la totalitat de l'alumnat?, es creen xarxes de suport que afavoreixen l'atenci\u00f3 de tot l'alumnat?, el suport \u00e9s responsabilitat de qualsevol professor/a o nom\u00e9s dels/les especialistes?</li> </ul> <p>Aquestes q\u00fcestions no solament es plasmaran en el Pla d'Atenci\u00f3 a la Diversitat i Inclusi\u00f3 Educativa (PADIE), sin\u00f3 que ha de formar part del PAT, de la PGA, del Pla de Transici\u00f3 i tots aquells documents que interfereixen en l'estructura organitzativa del centre.</p> <p>PR\u00c0CTIQUES INCLUSIVES:</p> <p>I finalment, la tercera, convida a repensar i reflexionar sobre les pr\u00e0ctiques inclusives, \u00e9s a dir, qu\u00e8 faig jo com a docent a l'aula per a afavorir un  CURR\u00cdCULUM PER A LA INCLUSI \u00d3? Aix\u00f2 requereix reflexionar sobre qu\u00e8 i com s'apr\u00e9n i s'ensenya i, de forma necess\u00e0ria, sobre qu\u00e8 i com s'avalua.</p> <p>Per tant, implica que el professorat:</p> <ol> <li>Treballe de forma col\u00b7laborativa i fa\u00e7a visible les seues bones pr\u00e0ctiques.</li> <li>Aplique els principis del Disseny Universal i per tant tinga una formaci\u00f3 de qualitat sobre aquest tema, ja que aix\u00f2 garanteix l'accessibilitat en l'aprenentatge, en tant que permet, des de l'inici, dissenyar programacions did\u00e0ctiques i entorns d'aprenentatge universals i accessibles.</li> <li>Dinamitze metodologies inclusives que promoguen que la participaci\u00f3 i l'aprenentatge de tot l'alumnat, que fomenten l'autonomia en l'aprenentatge i l'esperit cr\u00edtic i afavorisca el desenvolupament de compet\u00e8ncies socials, emocionals, cognitives i dial\u00f2giques.</li> </ol> <p>Finalment, les q\u00fcestions que ens ajudarien a treballar sobre la dimensi\u00f3 pr\u00e0ctica, podrien ser les seg\u00fcents:</p> <ul> <li>El professorat ha planificat des de l'inici situacions d'aprenentatge de les quals pot participar i aprendre tot l'alumnat?</li> <li>L'aprenentatge col\u00b7laboratiu i/o cooperatiu \u00e9s una metodologia de treball o nom\u00e9s predomina la instrucci\u00f3 directa?</li> <li>I les avaluacions, garanteixen l'aprenentatge de tot l'alumnat?, es t\u00e9 en compte que determinats/des alumnes requereixen adaptacions?, l'avaluaci\u00f3 promou l'aprenentatge o \u00e9s purament sumativa?</li> </ul> <p>Totes aquestes q\u00fcestions haurien de reflectir-se en les programacions, de manera que es garantisca una resposta educativa inclusiva amb un disseny universal del curr\u00edculum.</p>"},{"location":"tasca1/#recursos-per-saber-ne-mes","title":"Recursos per saber-ne m\u00e9s","text":"<p>Gu\u00eda FEVAS \"Escuela Inclusiva: \u00fanete al reto\": afavoreix la reflexi\u00f3 i ofereix pautes concretes per a avan\u00e7ar cap a una escola inclusiva. S'aborden, entre altres q\u00fcestions, els passos donats en el cam\u00ed de l'exclusi\u00f3 a la inclusi\u00f3; la inclusi\u00f3 com a filosofia orientadora; claus i recursos per a promoure inclusi\u00f3; i les fam\u00edlies i l'alumnat com a agents actius en l'educaci\u00f3.</p> <p>Curs MEC. Educaci\u00f3n Inclusiva. Iguales en la Diversidad: material de formaci\u00f3 que cont\u00e9 10 m\u00f2duls i que afavoreix l'an\u00e0lisi de les pr\u00f2pies concepcions i pr\u00e0ctiques, perqu\u00e8 aquestes tinguen una orientaci\u00f3 inclusiva i que, al seu torn, servisquen per a promoure canvis.</p> <p>Curs MEC. Educaci\u00f3n Inclusiva: material de formaci\u00f3 que cont\u00e9 3 unitats, l'objectiu de les quals \u00e9s abordar el concepte d'escola inclusiva i els seus fonaments; analitzar cr\u00edticament els components organitzatius i de funcionament d'un centre inclusiu i proporcionar eines per a l'elaboraci\u00f3 de les programacions i de les adaptacions curriculars individualitzades en una aula inclusiva.</p>"},{"location":"tasca2/","title":"IMPLICACIONS  D\u2019UNA ESCOLA INCLUSIVA.","text":"<p>1. QUINES IMPLICACIONS ES DERIVEN D'UNA ESCOLA INCLUSIVA?</p> <p>1.1. Tres idees com a punt de partida</p> <p>Abans de comen\u00e7ar \u00e9s necessari deixar clares  3 idees  que han de vertebrar el discurs de la inclusi\u00f3:</p> <ol> <li>La inclusi\u00f3 implica a tot l'alumnat. Encara que la inclusi\u00f3 s'associa amb freq\u00fc\u00e8ncia a l'atenci\u00f3 a l'alumnat amb discapacitat, realment t\u00e9 a veure amb tot l'alumnat en el moment present i futur, al llarg  de la seua vida i en tots els contexts (acad\u00e8mics, de conviv\u00e8ncia i de l'entorn).</li> <li>Tot l'alumnat en algun moment de la seua escolaritzaci\u00f3 pot requerir suports en diferent nivell, amplitud, intensitat i durada, per la qual cosa l'escola ha de planificar una resposta educativa des de l'inici.</li> <li>No \u00e9s tant l'alumnat el que presenta o t\u00e9 una discapacitat sin\u00f3 que existeixen entorns discapacitants, \u00e9s a dir, \u00e9s el context el que fa a la persona discapacitada.</li> </ol> <p>En aquest sentit, entenem que l'educaci\u00f3 inclusiva \u00e9s possible, \u00e9s necess\u00e0ria i \u00e9s urgent. Estem parlant de drets humans, d'una educaci\u00f3 transformadora que millorar\u00e0 la qualitat de vida de moltes persones, una educaci\u00f3 que va m\u00e9s enll\u00e0 de la mera socialitzaci\u00f3; estem parlant de societats inclusives, societats justes.</p>"},{"location":"tasca2/#12-marc-conceptual-i-principals-elements","title":"1.2. Marc conceptual i principals elements","text":"<p>QU\u00c8 ENTENEM PER UNA EDUCACI\u00d3 INCLUSIVA?</p> <p>\u00c9s la q\u00fcesti\u00f3 que abordarem, \u00e9s a dir, intentarem aclarir el marc conceptual i les implicacions que es deriven d'una escola inclusiva, repassant els 4 elements principals que assenyala la literatura sobre aquest tema.</p> <p>Nota: recordar que els processadors de text...</p> <p>Qu\u00e8 \u00e9s la inclusi\u00f3?</p> <p>Prenem com a refer\u00e8ncia la definici\u00f3 que ens d\u00f3na la UNESCO 1 (2005,p.15). Cal destacar que la defineix com un proc\u00e9s, que est\u00e0 orientat a respondre a la diversitat i se centra a potenciar i assegurar la pres\u00e8ncia, la participaci\u00f3 i l'aprenentatge de cada estudiant, per\u00f2 sobretot d'aquells que s\u00f3n m\u00e9s vulnerables. A m\u00e9s, \u00e9s essencial matisar que no fa refer\u00e8ncia expl\u00edcita a alumnes amb NESE sin\u00f3 alumnes que poden estar en una situaci\u00f3 de vulnerabilitat i tots i totes, en algun moment, podem estar-ho.</p> <p>Un error freq\u00fcent \u00e9s considerar l'educaci\u00f3 inclusiva com a sin\u00f2nim d'integraci\u00f3. Hi ha matisos que diferencien a tots dos conceptes.</p> <ul> <li>La  integraci\u00f3  accepta la difer\u00e8ncia, la reconeix per\u00f2 se centra en el d\u00e8ficit, la defici\u00e8ncia o la discapacitat, per tant parla de necessitats educatives i planteja una resposta educativa que \u00e9s diferenciadora. Diferenciadora en tant que l'alumne o alumna ix de l'aula ordin\u00e0ria per a rebre una atenci\u00f3 individualitzada en funci\u00f3 de la seua discapacitat, amb un curr\u00edculum que s'allunya significativament de l'ordinari.</li> <li>En canvi una  escola inclusiva  acull la difer\u00e8ncia i apr\u00e9n d'ella, focalitzant l'atenci\u00f3 en les capacitats i potenciant-les, mitjan\u00e7ant l'eliminaci\u00f3 de barreres que impedeixen que tots i totes puguen aprendre. En aquest sentit la resposta educativa \u00e9s inclusiva i per tant l'alumne i l'alumna estan presents a l'aula ordin\u00e0ria, participant i aprenent al costat dels seus iguals i si \u00e9s necess\u00e0ria es far\u00e0 una personalitzaci\u00f3 per a favorir els tres principis b\u00e0sics.</li> </ul> <p>Principals elements:</p> <p>Els quatre elements que repassa la literatura sobre aquest tema, son els seg\u00fcents:</p> <ol> <li>La inclusi\u00f3 \u00e9s un proc\u00e9s.</li> <li>Hi ha tres principis fonamentals que s'han de garantir: pres\u00e8ncia, participaci\u00f3 i aprenentatge.</li> <li>L'escola inclusiva \u00e9s especialment sensible a les situacions de risc d'exclusi\u00f3 i actua de manera especial amb l'alumnat m\u00e9s vulnerable.</li> <li>Cobra especial import\u00e0ncia la identificaci\u00f3 de barreres.</li> </ol> <p>1. LA INCLUSI\u00d3 \u00c9S UN PROC\u00c9S De qu\u00e8 parlem quan diem que la inclusi\u00f3 \u00e9s un proc\u00e9s? Amb aix\u00f2, volem significar o ressaltar les seg\u00fcents idees:</p> <ol> <li>No \u00e9s espontani : l'educaci\u00f3 inclusiva es construeix amb cada pas que anem donant. No sorgeix de sobte sin\u00f3 que s'inicia amb actuacions consensuades.</li> <li>No \u00e9s la suma d'accions puntuals sin\u00f3 el conjunt d'actuacions engranades.</li> <li>Requereix planificaci\u00f3 , \u00e9s a dir, pensar com mobilitzarem els recursos que disposem en el centre.</li> <li>Es construeix a poc a poc.</li> <li>\u00c9s sist\u00e8mic : totes les peces s\u00f3n fonamentals i funcionen si estan connectades entre si, si hi ha un treball en equip.</li> <li>\u00c9s essencial la participaci\u00f3 : des del professor fins a l'alumne, les fam\u00edlies i l'entorn.</li> <li>Parteix del paradigma d'investigaci\u00f3-acci\u00f3 , \u00e9s a dir, \u00e9s un proc\u00e9s que mai acaba, que est\u00e0 en cont\u00ednua revisi\u00f3 i requereix reflexi\u00f3 continuada.</li> </ol> <p>2. TRES PRINCIPIS: PRES\u00c8NCIA, PARTICIPACI\u00d3 I APRENENTATGE. Quins 3 principis ha de garantir una educaci\u00f3 inclusiva?</p> <ul> <li>Pres\u00e8ncia : significa que tots els/les nostres alumnes tenen garantit l'acc\u00e9s a l'escola i al curr\u00edculum, que no excloem ni segreguem.</li> <li>Participaci\u00f3 : significa que tot l'alumnat t\u00e9 oportunitats de participar en totes les experi\u00e8ncies d'aprenentatge que ofereix l'escola, conviure i sentir-se part de la comunitat educativa.</li> <li>Aprenentatge : significa que tot l'alumnat aconsegueix el millor rendiment tenint en compte les seues necessitats, caracter\u00edstiques i interessos.</li> </ul> <p>3. SITUACIONS DE RISC.</p> <p>El tercer element que fonamenta una educaci\u00f3 inclusiva, \u00e9s el que fa refer\u00e8ncia a les situacions de risc, \u00e9s a dir, l'escola inclusiva es caracteritza per ser especialment sensible a les situacions de risc d'exclusi\u00f3 educativa i social i per tant, actua de manera preferent amb l'alumnat m\u00e9s vulnerable.</p> <p>Un document audiovisual que exemplifica clarament com des de l'escola hem de ser acurats i evitar, amb les nostres actuacions, crear situacions de vulnerabilitat en el proc\u00e9s d'ensenyament aprenentatge, \u00e9s el de la indefensi\u00f3 apresa.</p> <p>Sobre aquest tema, tamb\u00e9 \u00e9s clarificador el video La farsa de l'avaluaci\u00f3,  un document audiovisual que, en format de par\u00f2dia, mostra com segons enfoquem les avaluacions, el professorat pot contribuir de manera significativa a reafirmar desigualtats, estereotips i en definitiva, a generar unes expectatives determinades en violar la confidencialitat de les dades personals o informaci\u00f3 innecess\u00e0ria.</p> <p>Els materials que adjuntem ac\u00ed contenen activitats per a realitzar amb els equips educatius amb la finalitat de reflexionar sobre aquest tema i una guia sobre la confidencialitat en lectura f\u00e0cil, tamb\u00e9 interessant per al treball amb families i docents.</p> <p>4. IDENTIFICACI\u00d3 DE BARRERES. I finalment, el quart element fa refer\u00e8ncia al concepte de barreres. Barreres que hi ha en el context i que influeixen negativament en el desenvolupament de les potencialitats de cada alumne i alumna, independentment de les seues caracter\u00edstiques.</p> <p>\u00c9s el context el que fa a la persona discapacitada. Aix\u00ed, un mateix context pot ser discapacitant o accessible i aix\u00f2 dependr\u00e0 de la resposta que mobilitzem. I en parlar de barreres enllacem directament amb l'accessibilitat, la definici\u00f3 de la qual ens diu que qualsevol entorn, producte o servei ha de poder ser utilitzat pel major nombre de persones possible sense necessitat d'adaptacions. Sobre els tipus d'accessibilitat s'aprofundir\u00e0 en un altre apartat.</p> <p> </p> <p>En qualsevol cas, des de l'escola, tot el professorat i els equips de suport a la inclusi\u00f3, han de mobilitzar les eines necess\u00e0ries per a aconseguir un context m\u00e9s accessible que garantisca la pres\u00e8ncia, la participaci\u00f3 i l'aprenentatge.</p> <p>En qualsevol cas, des de l'escola, tot el professorat i els equips de suport a la inclusi\u00f3, han de mobilitzar les eines necess\u00e0ries per a aconseguir un context m\u00e9s accessible que garantisca la pres\u00e8ncia, la participaci\u00f3 i l'aprenentatge.</p>"},{"location":"tasca2/#13-marc-normatiu","title":"1.3. Marc normatiu","text":"<p>A continuaci\u00f3 repassarem el marc normatiu que justifica l'educaci\u00f3 inclusiva com un dret, i, posteriorment, els nivells de resposta educativa que queden recollits en la normativa auton\u00f2mica.</p> <p>MARC NORMATIU La idea clau \u00e9s que l'educaci\u00f3 inclusiva \u00e9s un dret. Encara parlem habitualment del principi d'inclusi\u00f3, quan haur\u00edem de parlar sempre del dret a una educaci\u00f3 inclusiva, equitativa i de qualitat. Hi ha una gran difer\u00e8ncia en aquesta conceptualitzaci\u00f3, ja que un principi orienta l'educaci\u00f3, fa refer\u00e8ncia a un aspecte \u00e8tic o moral que no em compromet a res, que no m'obliga. En canvi, entesa l'educaci\u00f3 com un dret, implica compliment i, en conseq\u00fc\u00e8ncia, hi ha un comprom\u00eds jur\u00eddic.</p> <p>El dret de tots els estudiants a una educaci\u00f3 inclusiva no \u00e9s un tema nou, \u00e9s un tema no resolt des de fa quasi trenta anys. Es va parlar ja de dret a l'educaci\u00f3 inclusiva en la Convenci\u00f3 sobre els Drets del Xiquet (ONU, 1989); tamb\u00e9 en la Convenci\u00f3 sobre els Drets de les Persones amb Discapacitat (ONU, 2006); i m\u00e9s recentment, en l' Agenda 2030 per al Desenvolupament Sostenible (ONU, 2015), on s'exigeix als pa\u00efsos \"_garantir una educaci\u00f3 inclusiva, equitativa i de qualitat i promoure oportunitats d'aprenentatge durant tota la vida per a tot_s\", impulsant d'aquesta forma, en la Declaraci\u00f3 de Incheon , una nova visi\u00f3 de l'educaci\u00f3.</p> <p>Els Objectius de Desenvolupament Sostenible (ODS) s\u00f3n una crida universal a l'adopci\u00f3 de mesures per a posar fi a la pobresa, protegir el planeta i garantir que totes les persones gaudisquen de pau i prosperitat. Aquests 17 Objectius es basen en els assoliments dels Objectius de Desenvolupament del Mil\u00b7lenni. Encara que hi ha un espec\u00edfic que es refereix a l'educaci\u00f3 (el 4), com veiem hi ha molts que estan relacionats. Per exemple, el 5: igualtat de g\u00e8nere o el 10 reducci\u00f3 de les desigualtats.</p> <p>A continuaci\u00f3 repassarem el marc normatiu que justifica l'educaci\u00f3 inclusiva com un dret, i, posteriorment, els nivells de resposta educativa que queden recollits en la normativa auton\u00f2mica.</p> <p>MARC NORMATIU La idea clau \u00e9s que l'educaci\u00f3 inclusiva \u00e9s un dret. Encara parlem habitualment del principi d'inclusi\u00f3, quan haur\u00edem de parlar sempre del dret a una educaci\u00f3 inclusiva, equitativa i de qualitat. Hi ha una gran difer\u00e8ncia en aquesta conceptualitzaci\u00f3, ja que un principi orienta l'educaci\u00f3, fa refer\u00e8ncia a un aspecte \u00e8tic o moral que no em compromet a res, que no m'obliga. En canvi, entesa l'educaci\u00f3 com un dret, implica compliment i, en conseq\u00fc\u00e8ncia, hi ha un comprom\u00eds jur\u00eddic.</p> <p>El dret de tots els estudiants a una educaci\u00f3 inclusiva no \u00e9s un tema nou, \u00e9s un tema no resolt des de fa quasi trenta anys. Es va parlar ja de dret a l'educaci\u00f3 inclusiva en la Convenci\u00f3 sobre els Drets del Xiquet (ONU, 1989); tamb\u00e9 en la Convenci\u00f3 sobre els Drets de les Persones amb Discapacitat (ONU, 2006); i m\u00e9s recentment, en l' Agenda 2030 per al Desenvolupament Sostenible (ONU, 2015), on s'exigeix als pa\u00efsos \"_garantir una educaci\u00f3 inclusiva, equitativa i de qualitat i promoure oportunitats d'aprenentatge durant tota la vida per a tot_s\", impulsant d'aquesta forma, en la Declaraci\u00f3 de Incheon , una nova visi\u00f3 de l'educaci\u00f3.</p> <p>Els Objectius de Desenvolupament Sostenible (ODS) s\u00f3n una crida universal a l'adopci\u00f3 de mesures per a posar fi a la pobresa, protegir el planeta i garantir que totes les persones gaudisquen de pau i prosperitat. Aquests 17 Objectius es basen en els assoliments dels Objectius de Desenvolupament del Mil\u00b7lenni. Encara que hi ha un espec\u00edfic que es refereix a l'educaci\u00f3 (el 4), com veiem hi ha molts que estan relacionats. Per exemple, el 5: igualtat de g\u00e8nere o el 10 reducci\u00f3 de les desigualtats.</p> <p> I un altre dels marcs internacionals de refer\u00e8ncia \u00e9s la  Convenci\u00f3 sobre els Drets de les Persones amb Discapacitat  (maig 2008)</p> <p>Espanya va ratificar en 2008 aquesta convenci\u00f3 pel que estem obligats al seu compliment. En ella els estats es comprometen a assegurar la igualtat en l'acc\u00e9s a l'educaci\u00f3, amb materials, t\u00e8cniques i formes de comunicaci\u00f3 adequats, mesures de suport pertinents i promovent la participaci\u00f3 en societat.</p> <p>En l'\u00e0mbit estatal, la LOE obri el cam\u00ed en 2006 i el principi d'inclusi\u00f3 apareix per primera vegada en la normativa educativa. La LOMLOE, actual llei vigent, continua el cam\u00ed i termes com a accessibilitat universal, compensaci\u00f3 de desigualtats, identificaci\u00f3 de barreres, equitat van impregnant el text.</p> <p>I en l'\u00e0mbit auton\u00f2mic, l'aprovaci\u00f3 del Decret 104/2018 suposa un pas important. El Decret que desenvolupa els principis d'equitat i inclusi\u00f3, inclou termes referits a la inclusi\u00f3: barreres, accessibilitat, pres\u00e8ncia, participaci\u00f3, aprenentatge, disseny universal....</p> <p>Hi ha 3 idees fonamentals que es recullen al llarg del Decret:</p> <ol> <li>L'educaci\u00f3 inclusiva \u00e9s un dret (idea que ja hem vist).</li> <li>El focus canvia de l'alumnat a les barreres del context, \u00e9s a dir, all\u00f2 que limita la participaci\u00f3 de l'alumne no \u00e9s tant la seua falta de capacitats com la inaccessibilitat al context, per aix\u00f2 cal analitzar i avaluar les barreres.</li> <li>La participaci\u00f3 de tota la comunitat \u00e9s garantia d'\u00e8xit. Aquesta participaci\u00f3 s'\u00e0mplia en el radi i no \u00e9s responsabilitat \u00fanica de l'especialista.</li> </ol> <p>A m\u00e9s, en el seu article 3, recull els principis en els quals s'ha de basar l'educaci\u00f3 inclusiva. Podem observar, de nou, que s'utilitza un llenguatge diferent del que la normativa sobre atenci\u00f3 a la diversitat ens tenia acostumats.</p> <p></p> <p>En l'article 4 es recullen les l\u00ednies d'actuaci\u00f3 que faran possible el desenvolupament dels onze principis:</p> <ol> <li>La primera fa refer\u00e8ncia a la identificaci\u00f3 i eliminaci\u00f3 de barreres en el context.</li> <li>La segona fa refer\u00e8ncia a la necessitat de mobilitzar els recursos del nostre centre per a respondre a la diversitat, afecta per tant a l'organitzaci\u00f3 de centre, a les pol\u00edtiques del centre.</li> <li>La tercera al\u00b7ludeix al fet d'integrar en l'ideari del centre la inclusi\u00f3 com a dret, incloent tots aquells valors que garanteixen la consolidaci\u00f3 d'una cultura inclusiva.</li> <li>I la quarta fa refer\u00e8ncia al desenvolupament d'un curr\u00edculum per a la inclusi\u00f3 i per tant, al\u00b7ludeix a qu\u00e8 puc fer a l'aula per a assegurar que tot l'alumnat puga participar i aprendre.</li> </ol> <p>Una altra de les refer\u00e8ncies auton\u00f2miques de rellev\u00e0ncia \u00e9s l'Ordre 20/2019 , per la qual es regula l'organitzaci\u00f3 de la resposta educativa.  Les mesures de resposta educativa per a la inclusi\u00f3, s'organitzen en 4 nivells de concreci\u00f3, que s\u00f3n de car\u00e0cter sumatori i progressiu.</p> <p>Per altra banda, cal tindre en compte el Decret 72/2021 d'organitzaci\u00f3 de l'orientaci\u00f3 educativa i professional en el sistema educatiu valenci\u00e0. Tota la informaci\u00f3 queda recollida en la web: https://ceice.gva.es/es/web/inclusioeducativa/organitzacio-de-l-orientacio</p> <p>En l' article 3  es defineix que l'orientaci\u00f3 educativa i professional s'estructura en  quatre tipus d'intervenci\u00f3 , d'acord amb les seues caracter\u00edstiques i els equips que hi participen:</p> <ol> <li> <p>El  primer tipus d'intervenci\u00f3  correspon als equips educatius dels centres docents, coordinats pel professorat tutor dels diferents grups d'alumnat, i es du a terme a trav\u00e9s de la doc\u00e8ncia i la tutoria.</p> </li> <li> <p>El  segon tipus d'intervenci\u00f3  el constitueixen els equips d'orientaci\u00f3 educativa dels centres docents d'educaci\u00f3 infantil i prim\u00e0ria i d'educaci\u00f3 especial de titularitat de la Generalitat i els departaments d'orientaci\u00f3 educativa i professional dels centres docents d'educaci\u00f3 secund\u00e0ria sostinguts amb fons p\u00fablics, que ofereixen un suport especialitzat a l'alumnat, al professorat i a les fam\u00edlies.</p> </li> <li> <p>El  tercer tipus d'intervenci\u00f3  el realitzen les agrupacions d'orientaci\u00f3 de zona, les quals interconnecten els equips d'orientaci\u00f3 educativa i els departaments d'orientaci\u00f3 educativa i professional, a fi de garantir l'orientaci\u00f3 al llarg de les diferents etapes, alhora que interactuen amb les institucions de l'entorn sociocomunitari pr\u00f2xim.</p> </li> <li> <p>El  quart tipus d'intervenci\u00f3  el conformen les unitats especialitzades d'orientaci\u00f3, que donen suport extern als centres docents, als equips d'orientaci\u00f3 educativa, als departaments d'orientaci\u00f3 educativa i professional i a les agrupacions d'orientaci\u00f3 de zona.</p> </li> </ol> <p>M\u00e9s informaci\u00f3 sobre les UEO en aquest enlla\u00e7: https://ceice.gva.es/es/web/inclusioeducativa/unitats-especialitzades-d-orientacio</p> <p></p> <p>Finalment, cal tindre en compte la RESOLUCI\u00d3 d'1 d'octubre de 2021, de la directora general d'Inclusi\u00f3 Educativa, per la qual s'estableixen les  l\u00ednies estrat\u00e8giques de l'orientaci\u00f3 educativa i professional i de l'acci\u00f3 tutorial  per al curs 2021-2022 (vigents les 4 l\u00ednies):</p> <ol> <li> <p>Ensenyament-aprenentatge : L'objectiu principal de l'orientaci\u00f3 en el proc\u00e9s d'ensenyament i aprenentatge \u00e9s donar suport en el desenvolupament d'un curr\u00edculum per a la inclusi\u00f3. Aquest acompanyament requereix assessorar i donar suport als equips educatius, de forma col\u00b7laborativa, per millorar les condicions d'aprenentatge i afavorir l'\u00e8xit escolar de tot l'alumnat.</p> </li> <li> <p>Igualtat i conviv\u00e8ncia : L'objectiu principal de l'orientaci\u00f3 en la igualtat i la conviv\u00e8ncia \u00e9s participar en la planificaci\u00f3, el desenvolupament i l'avaluaci\u00f3 de programes, actuacions i mesures orientades a la promoci\u00f3 de la igualtat, la coeducaci\u00f3, la diversitat sexual, de g\u00e8nere i familiar, la conviv\u00e8ncia, la comunicaci\u00f3 no violenta, la prevenci\u00f3 de conflictes i la gesti\u00f3 i resoluci\u00f3 pac\u00edfica d'aquests. Es prestar\u00e0 especial atenci\u00f3 a la viol\u00e8ncia de g\u00e8nere, la igualtat en la diversitat i la no discriminaci\u00f3, tot atenent i respectant les circumst\u00e0ncies, condicions i caracter\u00edstiques personals de l'alumnat i de les fam\u00edlies. En aquest sentit, caldr\u00e0 tindre en compte el nou marc legislatiu que regula la igualtat i conviv\u00e8ncia: DECRET 195/2022, d'11 de novembre, del Consell, d'igualtat i conviv\u00e8ncia en el sistema educatiu valenci\u00e0.</p> </li> <li> <p>Transici\u00f3 i acollida:  L'objectiu principal de l'orientaci\u00f3 en la transici\u00f3 i l'acollida \u00e9s donar suport i assessorar en els processos de transici\u00f3 entre nivells, cicles, etapes i modalitats d'escolaritzaci\u00f3 per tal de garantir l'acompanyament a l'alumnat i a les fam\u00edlies, el transvasament d'informaci\u00f3, la continu\u00eftat de les actuacions educatives i la detecci\u00f3 de necessitats que poden produir-se en moments en que les barreres i les desigualtats es manifesten amb m\u00e9s freq\u00fc\u00e8ncia i intensitat. Implica tamb\u00e9 les actuacions que afavoreixen l'acollida de tota la comunitat educativa.</p> </li> <li> <p>Orientaci\u00f3 acad\u00e8mica i professional : L'objectiu principal de l'orientaci\u00f3 acad\u00e8mica i professional \u00e9s potenciar la maduresa vocacional i l'auto orientaci\u00f3 de l'alumnat, en un proc\u00e9s d'assessorament a l'alumnat i les fam\u00edlies en qu\u00e8 es faciliten els recursos necessaris per a afavorir l'autoconeixement, s'ofereix informaci\u00f3 sobre les diferents opcions acad\u00e8miques i professionals i s'ajuda en la presa de decisions de manera responsable i lliure de biaixos de g\u00e8nere o de qualsevol altre tipus.</p> </li> </ol> <p>A continuaci\u00f3, es mostra una infografia que arreplega tot el marc normatiu.</p> <p></p>"},{"location":"tasca2/#14-dimensions-duna-escola-inclusiva","title":"1.4. Dimensions d'una escola inclusiva","text":"<p>La Guia per a l'Educaci\u00f3 Inclusiva, que \u00e9s la traducci\u00f3 del Index for Inclusion de Tony Booth i Mel Ainscow, assenyalen 3 dimensions:          1. Cultures          2. Pol\u00edtiques          3. Pr\u00e0ctiques</p> <p>De fet, la guia s'estructura en funci\u00f3 de les 3 dimensions: 1. Crear CULTURES INCLUSIVES; 2. Elaborar POL\u00cdTIQUES INCLUSIVES i 3. Desenvolupar PR\u00c0CTIQUES INCLUSIVES.</p> <p>Les tres dimensions formen un triangle per a simbolitzar la connexi\u00f3 entre elles.</p> <p></p> <p>Quin significat t\u00e9 cadascuna de les dimensions? Quines son les principals implicacions?</p> <p>CULTURES INCLUSIVES:</p> <p>En primer lloc, qu\u00e8 implica dinamitzar cultures inclusives en el centre educatiu? Si b\u00e9 la dimensi\u00f3 cultural est\u00e0 orientada cap a la reflexi\u00f3 sobre la import\u00e0ncia de crear comunitats escolars segures, acollidores i col\u00b7laboradores i la consolidaci\u00f3 de valors inclusius compartits, la qual cosa conformaria  l'IDEARI DEL CENTRE.</p> <p></p> <p>Les implicacions que es deriven, entre altres, s\u00f3n:</p> <ol> <li>La comunitat educativa (professorat, alumnat i fam\u00edlies) ha d'obrir un debat per a reflexionar, consensuar i establir, de forma col\u00b7laborativa i democr\u00e0tica, quins valors s'impulsaran des del centre.</li> <li>Els valors inclusius que es determinen han de formar part del Projecte Educatiu.</li> <li>En el Projecte Educatiu cal determinar les actuacions que es duran a terme per al seu efectiu compliment.</li> <li>La base de totes les actuacions ha de ser el di\u00e0leg igualitari i la col\u00b7laboraci\u00f3.</li> <li>S'ha de desenvolupar un protocol d'acolliment perqu\u00e8 qualsevol membre de la comunitat educativa se senta part d'aquesta.</li> </ol> <p>Per a comen\u00e7ar a reflexionar sobre la dimensi\u00f3 cultural en el nostre centre, seria idoni donar resposta a les seg\u00fcents reflexions :</p> <ul> <li>Quins valors educatius doten d'identitat al nostre centre i si aquests estan recollits en el Projecte Educatiu de forma consensuada.</li> <li>Si hi ha establit un pla d'acolliment per als diferents membres de la comunitat educativa.</li> <li>Si l'equip directiu exerceix un lideratge pedag\u00f2gic i compartit, on es d\u00f3na veu a tots els membres.</li> <li>Si el centre est\u00e0 obert a l'entorn, \u00e9s a dir, t\u00e9 en compte les possibilitats que li ofereix.</li> <li>De quina manera s'afavoreix la participaci\u00f3 de les fam\u00edlies en el centre.</li> <li>I, finalment, si el professorat parteix d'una valoraci\u00f3 igual a tot l'alumnat amb altes expectatives per a cadascun d'ells.</li> </ul> <p>Aquestes i altres q\u00fcestions, que tamb\u00e9 es recullen en la Guia per a l'Educaci\u00f3 Inclusiva, amb una s\u00e8rie de preguntes espec\u00edfiques, ens ajuden a reflexionar sobre la dimensi\u00f3 cultural i, d'alguna manera, haurien de plasmar-se en el Projecte Educatiu a partir del consens entre els membres de la comunitat educativa.</p> <p>POL\u00cdTIQUES INCLUSIVES :</p> <p>La segona dimensi\u00f3, fa refer\u00e8ncia les pol\u00edtiques del centre i implica reflexionar sobre  COM ES GESTIONA  el centre, \u00e9s a dir:</p> <ol> <li>Quina organitzaci\u00f3 interna est\u00e0 funcionant</li> <li>Quins plans i programes es duen a terme</li> <li>Com es mobilitzen i distribueixen els recursos.</li> </ol> <p>Per tant, la reflexi\u00f3 dels membres de la comunitat educativa ha de girar entorn a q\u00fcestions com:</p> <ul> <li>El funcionament del centre.</li> <li>Quina organitzaci\u00f3 dels suports es promou per a afavorir la inclusi\u00f3 de tot l'alumnat.</li> <li>Quin \u00fas es fa dels espais i els temps.</li> <li>En quina mesura els documents del centre s\u00f3n documents vius i consensuats i recullen aspectes pedag\u00f2gics que donen resposta a la diversitat de l'alumnat.</li> </ul> <p>I igual que en la dimensi\u00f3 anterior, hi ha una s\u00e8rie de q\u00fcestions (que ampliades en l'esmentada Guia), ens poden ajudar a reflexionar sobre la dimensi\u00f3 pol\u00edtica:</p> <ul> <li>S'han tingut en compte criteris pedag\u00f2gics per a configurar els grups o s'han format aleat\u00f2riament?</li> <li>I els tutors i tutores, s'han consensuat una s\u00e8rie de criteris per a l'assignaci\u00f3 de grups o recauen en qualsevol professor/a encara que manque de formaci\u00f3, experi\u00e8ncia i habilitats?</li> <li>Hi ha hagut pr\u00e8viament un consens sobre aquests criteris amb l'equip directiu?</li> <li>I finalment, com s'organitzen els suports?, es realitzen sempre fora de l'aula?, l'estructura organitzativa promou la doc\u00e8ncia compartida?, el suport es d\u00f3na a la totalitat de l'alumnat?, es creen xarxes de suport que afavoreixen l'atenci\u00f3 de tot l'alumnat?, el suport \u00e9s responsabilitat de qualsevol professor/a o nom\u00e9s dels/les especialistes?</li> </ul> <p>Aquestes q\u00fcestions no solament es plasmaran en el Pla d'Atenci\u00f3 a la Diversitat i Inclusi\u00f3 Educativa (PADIE), sin\u00f3 que ha de formar part del PAT, de la PGA, del Pla de Transici\u00f3 i tots aquells documents que interfereixen en l'estructura organitzativa del centre.</p> <p>PR\u00c0CTIQUES INCLUSIVES:</p> <p>I finalment, la tercera, convida a repensar i reflexionar sobre les pr\u00e0ctiques inclusives, \u00e9s a dir, qu\u00e8 faig jo com a docent a l'aula per a afavorir un  CURR\u00cdCULUM PER A LA INCLUSI \u00d3? Aix\u00f2 requereix reflexionar sobre qu\u00e8 i com s'apr\u00e9n i s'ensenya i, de forma necess\u00e0ria, sobre qu\u00e8 i com s'avalua.</p> <p>Per tant, implica que el professorat:</p> <ol> <li>Treballe de forma col\u00b7laborativa i fa\u00e7a visible les seues bones pr\u00e0ctiques.</li> <li>Aplique els principis del Disseny Universal i per tant tinga una formaci\u00f3 de qualitat sobre aquest tema, ja que aix\u00f2 garanteix l'accessibilitat en l'aprenentatge, en tant que permet, des de l'inici, dissenyar programacions did\u00e0ctiques i entorns d'aprenentatge universals i accessibles.</li> <li>Dinamitze metodologies inclusives que promoguen que la participaci\u00f3 i l'aprenentatge de tot l'alumnat, que fomenten l'autonomia en l'aprenentatge i l'esperit cr\u00edtic i afavorisca el desenvolupament de compet\u00e8ncies socials, emocionals, cognitives i dial\u00f2giques.</li> </ol> <p>Finalment, les q\u00fcestions que ens ajudarien a treballar sobre la dimensi\u00f3 pr\u00e0ctica, podrien ser les seg\u00fcents:</p> <ul> <li>El professorat ha planificat des de l'inici situacions d'aprenentatge de les quals pot participar i aprendre tot l'alumnat?</li> <li>L'aprenentatge col\u00b7laboratiu i/o cooperatiu \u00e9s una metodologia de treball o nom\u00e9s predomina la instrucci\u00f3 directa?</li> <li>I les avaluacions, garanteixen l'aprenentatge de tot l'alumnat?, es t\u00e9 en compte que determinats/des alumnes requereixen adaptacions?, l'avaluaci\u00f3 promou l'aprenentatge o \u00e9s purament sumativa?</li> </ul> <p>Totes aquestes q\u00fcestions haurien de reflectir-se en les programacions, de manera que es garantisca una resposta educativa inclusiva amb un disseny universal del curr\u00edculum.</p>"},{"location":"tasca2/#recursos-per-saber-ne-mes","title":"Recursos per saber-ne m\u00e9s","text":"<p>Gu\u00eda FEVAS \"Escuela Inclusiva: \u00fanete al reto\": afavoreix la reflexi\u00f3 i ofereix pautes concretes per a avan\u00e7ar cap a una escola inclusiva. S'aborden, entre altres q\u00fcestions, els passos donats en el cam\u00ed de l'exclusi\u00f3 a la inclusi\u00f3; la inclusi\u00f3 com a filosofia orientadora; claus i recursos per a promoure inclusi\u00f3; i les fam\u00edlies i l'alumnat com a agents actius en l'educaci\u00f3.</p> <p>Curs MEC. Educaci\u00f3n Inclusiva. Iguales en la Diversidad: material de formaci\u00f3 que cont\u00e9 10 m\u00f2duls i que afavoreix l'an\u00e0lisi de les pr\u00f2pies concepcions i pr\u00e0ctiques, perqu\u00e8 aquestes tinguen una orientaci\u00f3 inclusiva i que, al seu torn, servisquen per a promoure canvis.</p> <p>Curs MEC. Educaci\u00f3n Inclusiva: material de formaci\u00f3 que cont\u00e9 3 unitats, l'objectiu de les quals \u00e9s abordar el concepte d'escola inclusiva i els seus fonaments; analitzar cr\u00edticament els components organitzatius i de funcionament d'un centre inclusiu i proporcionar eines per a l'elaboraci\u00f3 de les programacions i de les adaptacions curriculars individualitzades en una aula inclusiva.</p>"},{"location":"tasca3/","title":"Principals elements de la inclusi\u00f3s","text":"<p>Rocio Gallego Moreno</p>"},{"location":"tasca3/#la-inclusio-es-un-proces","title":"LA INCLUSI\u00d3 \u00c9S UN PROC\u00c9S","text":"<ol> <li>No \u00e9s espontani : l'educaci\u00f3 inclusiva es construeix amb cada pas que anem donant. No sorgeix de sobte sin\u00f3 que s'inicia amb actuacions consensuades.</li> <li>No \u00e9s la suma d'accions puntuals sin\u00f3 el conjunt d'actuacions engranades.</li> <li>Requereix planificaci\u00f3 , \u00e9s a dir, pensar com mobilitzarem els recursos que disposem en el centre.</li> <li>Es construeix a poc a poc.</li> <li>\u00c9s sist\u00e8mic : totes les peces s\u00f3n fonamentals i funcionen si estan connectades entre si, si hi ha un treball en equip.</li> <li>\u00c9s essencial la participaci\u00f3 : des del professor fins a l'alumne, les fam\u00edlies i l'entorn.</li> <li>Parteix del paradigma d'investigaci\u00f3-acci\u00f3 , \u00e9s a dir, \u00e9s un proc\u00e9s que mai acaba, que est\u00e0 en cont\u00ednua revisi\u00f3 i requereix reflexi\u00f3 continuada.</li> </ol>"},{"location":"tasca3/#presencia-participacio-i-aprenentatge","title":"PRES\u00c8NCIA, PARTICIPACI\u00d3 I APRENENTATGE","text":"<p>Quins 3 principis ha de garantir una educaci\u00f3 inclusiva?</p> <ul> <li>Pres\u00e8ncia : significa que tots els/les nostres alumnes tenen garantit l'acc\u00e9s a l'escola i al curr\u00edculum, que no excloem ni segreguem.</li> <li>Participaci\u00f3 : significa que tot l'alumnat t\u00e9 oportunitats de participar en totes les experi\u00e8ncies d'aprenentatge que ofereix l'escola, conviure i sentir-se part de la comunitat educativa.</li> <li>Aprenentatge : significa que tot l'alumnat aconsegueix el millor rendiment tenint en compte les seues necessitats, caracter\u00edstiques i interessos.</li> </ul>"},{"location":"tasca3/#situacions-de-risc","title":"SITUACIONS DE RISC","text":""},{"location":"tasca3/#identificacio-de-barreres","title":"IDENTIFICACI\u00d3 DE BARRERES","text":"<p>Influeixen negativament en el desenvolupament de les potencialitats de cada alumne i alumna, independentment de les seues caracter\u00edstiques.</p> <p>\u00c9s el context el que fa a la persona discapacitada. </p>"}]}